\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 7:}\\
Diviser pour régner - Backtracking
}

%%%%%%%%%%%%% Attention: incompatibilité Babel TikZ: add in preamble
%%%%%%%% \tikzset{every picture/.prefix style={execute at begin picture=\shorthandoff{;!:?}}}

\input{../common/preamble}

\newcommand{\voltot}{\mathsf{VolTot}}
\newcommand{\volsack}{\mathsf{VolSack}}
\newcommand{\vol}{\mathsf{Vol}}
\newcommand{\bestvol}{\mathsf{BestVol}}

\newcommand{\dist}{\mathsf{Dist}}
\newcommand{\pathtsp}{\mathsf{Path}}
\newcommand{\bestpath}{\mathsf{BestPath}}
\newcommand{\visited}{\mathsf{Visited}}
\newcommand{\ltot}{\mathsf{LTot}}
\newcommand{\lmin}{\mathsf{LMin}}


\section{Diviser pour régner (divide-and-conquer)}

% \subsection{Idée générale}

\begin{frame}
\frametitle{Approche \textit{divide-and-conquer}}
{\color{mediumblue} Idée générale}
\begin{itemize}
	\item Si le problème est de petite taille (p.e. $n=1$)
	\begin{itemize}
		\item Résoudre directement
	\end{itemize}
	\item Sinon
	\begin{itemize}
		\item Diviser en plusieurs sous-problèmes de même nature que le problème initial
		\item Résoudre les sous-problèmes de manière récursive
		\item Recombiner les solutions des sous-problèmes et en tirer la solution globale
	\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}
\begin{center}
	\inputtikz{divide-and-conquer}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Canevas d'algorithme divide-and-conquer}
{\color{mediumblue} Canevas général}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{SolveByDivideAndConquer}{}
\If {Problem small}
\State \textbf{Solve} directly
\Else
\State \textbf{Divide} Problem in SubProblems
\For{Each SubProblem}
\Call{SolveByDivideAndConquer}{}
\EndFor
\State \textbf{Reconstruct} Solution from SubSolutions
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}

\subsection{Tri par fusion (mergesort)}

%\begin{frame}
%\frametitle{Principe du tri par fusion (\textit{mergesort})}
%{\color{mediumblue} Approche \textit{divide-and-conquer} pour le tri}
%\begin{itemize}
%\item Si le tableau est de taille $1$
%\begin{itemize}
%\item Renvoyer tout le tableau
%\end{itemize}
%\item Sinon
%\begin{itemize}
%\item<2-> Couper le tableau en deux
%\item<3-> Trier le sous-tableau de gauche $A[0:\floor{n/2}-1]$
%\item<4-> Trier le sous-tableau de droite $A[\floor{n/2}:n-1])$
%\item<5-> Fusionner les deux sous-tableaux triés
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\vspace{3mm}
%\begin{overprint}
%\onslide<1|handout:0>
%\begin{center}
%\inputtikz{mergesort-1}
%\end{center} 
%\onslide<2|handout:0>
%\begin{center}
%\inputtikz{mergesort-2}
%\end{center}
%\onslide<3|handout:0>
%\begin{center}
%\inputtikz{mergesort-3}
%\end{center} 
%\onslide<4|handout:0>
%\begin{center}
%\inputtikz{mergesort-4}
%\end{center} 
%\onslide<5-|handout:1>
%\begin{center}
%\inputtikz{mergesort-5}
%\end{center} 
%\end{overprint}
%
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Principe du tri par fusion (\textit{mergesort})}
{\color{mediumblue} Approche \textit{divide-and-conquer} pour le tri}
\begin{itemize}
	\item Si le tableau est de taille $1$
	\begin{itemize}
		\item Renvoyer tout le tableau
	\end{itemize}
	\item Sinon
	\begin{itemize}
		\item Couper le tableau en deux
		\item Trier le sous-tableau de gauche $A[0:\floor{n/2}-1]$
		\item Trier le sous-tableau de droite $A[\floor{n/2}:n-1])$
		\item Fusionner les deux sous-tableaux triés
	\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{3mm}
%\begin{overprint}
%	\onslide<1|handout:0>
%	\begin{center}
%		\inputtikz{mergesort-1}
%	\end{center} 
%	\onslide<2|handout:0>
%	\begin{center}
%		\inputtikz{mergesort-2}
%	\end{center}
%	\onslide<3|handout:0>
%	\begin{center}
%		\inputtikz{mergesort-3}
%	\end{center} 
%	\onslide<4|handout:0>
%	\begin{center}
%		\inputtikz{mergesort-4}
%	\end{center} 
%	\onslide<5-|handout:1>
	\begin{center}
		\inputtikz{mergesort-5}
	\end{center} 
%\end{overprint}

\hfill\hyperlink{complexity-analysis}{\beamergotobutton{}}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tri par fusion}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
% \vspace{-5mm}
% \begin{algorithm}[H]
% \caption*{Rechercher un sous-tableau maximum à cheval sur le milieu}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{mergesort}{$A,left,right$}
\If {$left<right$}
\State $mid=\ceil{(left+right)/2}$
\State \Call{mergesort}{$A,mid,right$}
\State \Call{mergesort}{$A,left,mid-1$}
\State \Call{merge}{$A,left,mid,right$}
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
% \end{algorithm}
\vspace{2mm}
\begin{overprint}
\onslide<1-|handout:1->
\begin{center}
\inputtikz{mergesort-5}
\end{center} 
\end{overprint}

\begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
\begin{alertblock}<2->{Question}
\begin{center}
	Comment fusionner les deux sous-tableaux en respectant le tri global?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Fusion de deux sous-tableaux triés}
% {\color{mediumblue} Pseudo-code}
% \vspace{-5mm}
% \begin{algorithm}[H]
% \caption*{Rechercher un sous-tableau maximum à cheval sur le milieu}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{merge}{$A,left,mid,right$}
\State $n_L=mid-left$, $n_R=right-mid+1$\Comment{Taille des sous-tableaux}
\State \textbf{copy} $A[left:mid-1]$ \textbf{into} $L[0:n_L-1]$
\State \textbf{copy} $A[mid:right]$ \textbf{into} $R[0:n_R-1]$
\State $L[n_L]=\infty$, $R[n_R]=\infty$\Comment{Sentinelle, marque la fin du tableau}
\State $i_L=0$, $i_R=0$
\For {$i=left\rightarrow right$}\Comment{Copie les éléments un par un dans l'ordre}
\If {$L[i_L]\leq R[i_R]$}
\State $A[i]=L[i_L]$, $i_L=i_L+1$
\Else
\State $A[i]=R[i_R]$, $i_R=i_R+1$
\EndIf
\EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}
% \end{algorithm}
\vspace{1mm}
\hspace*{2cm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\inputtikz{merge-1}
\onslide<2|handout:0>
\inputtikz{merge-2}
\onslide<3|handout:0>
\inputtikz{merge-3}
\onslide<4|handout:0>
\inputtikz{merge-4}
\onslide<5|handout:0>
\inputtikz{merge-5}
\onslide<6|handout:0>
\inputtikz{merge-6}
\onslide<7|handout:0>
\inputtikz{merge-7}
\onslide<8|handout:0>
\inputtikz{merge-8}
\onslide<9|handout:0>
\inputtikz{merge-9}
\onslide<10|handout:0>
\inputtikz{merge-10}
\onslide<11|handout:1>
\inputtikz{merge-11}
\onslide<12|handout:0>
\inputtikz{merge-12}
\onslide<13|handout:0>
\inputtikz{merge-13}
\onslide<14|handout:0>
\inputtikz{merge-14}
\onslide<15|handout:0>
\inputtikz{merge-15}
\onslide<16|handout:0>
\inputtikz{merge-16}
\end{overprint}
\end{frame}


\subsection{Analyse de complexité}

\begin{frame}[label=complexity-analysis]
\frametitle{Complexité de \textsc{merge}}
{\color{mediumblue} Analyse}

\begin{itemize}
\item Considérons un tableau de taille $n=right-left+1$
\item Coût de la copie des sous-tableaux: \uncover<3->{$\Theta(n_L+n_R)=\Theta(n)$}
\begin{itemize}
\item<2-> Sous-tableau de gauche: copie de $n_L$ valeurs
\item<2-> Sous-tableau de droite: copie de $n_R$ valeurs
\end{itemize}
\item<4-> Coût de la fusion proprement dite: \uncover<6->{$\Theta(right-left+1)=\Theta(n)$}
\begin{itemize}
\item<5-> Boucle sur $i=left\rightarrow right$
\end{itemize}
\item<7-> Complexité totale: $T_1(n)=c_1\cdot n+ c_2=\Theta(n)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tri par fusion}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
% \vspace{-5mm}
% \begin{algorithm}[H]
% \caption*{Rechercher un sous-tableau maximum à cheval sur le milieu}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{mergesort}{$A,left,right$}
\If {$left<right$}
\State $mid=\ceil{(left+right)/2}$
\State \Call{mergesort}{$A,mid,right$}
\State \Call{mergesort}{$A,left,mid-1$}
\State \Call{merge}{$A,left,mid,right$}
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
% \end{algorithm}
\vspace{2mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{mergesort-5}
\end{center} 
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Complexité de \textsc{mergesort}}
{\color{mediumblue} Analyse}

\begin{itemize}
\item Considérons un tableau de taille $n=right-left+1$
\item<2-> Soit $T(n)$ la complexité de l'algorithme
\item<3-> Pour $n=1$, on a $T(1)=c_3$
\item<3-> Pour $n>1$, l'algorithme fait appel à trois fonctions
\begin{itemize}
\item \textsc{mergesort}$(A,mid,right)$: coût $T(\ceil{n/2})$
\item \textsc{mergesort}$(A,left,mid-1)$: coût $T(\floor{n/2})$
\item \textsc{merge}$(left,mid,right)$: coût $T_1(n)=c_1\cdot n+ c_2$
\end{itemize}
\item<4-> On a donc une complexité totale
\begin{align*}
T(1)&=c_3\\
T(n)&=T(\ceil{n/2})+T(\floor{n/2})+T_1(n)+c_4\\
&=T(\ceil{n/2})+T(\floor{n/2})+c_1\cdot n+ c_2+c_4
\end{align*}
\end{itemize}

\vspace{-5mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{alertblock}<5->{Question}
\begin{center}
Comment résoudre une telle récurrence?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


%\subsection{Arbre de récurrence}

\begin{frame}
\frametitle{Résolution de récurrences}

\begin{align*}
T(1)&=c_3\\
T(n)&=T(\ceil{n/2})+T(\floor{n/2})+c_1\cdot n+ c_2+c_4
\end{align*}

\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{alertblock}{Question}
\begin{center}
Comment résoudre une telle récurrence?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\color{mediumblue} Voir TP !
\begin{itemize}
\item Méthodes rigoureuses
\begin{itemize}
\item Théorème maître (\textit{master theorem})
\item Méthode par substitution
\end{itemize}
\item Arbre de récurrence
\begin{itemize}
\item Permet de déterminer la complexité d'un algorithme \textit{divide-and-conquer}
\item Pas une preuve mathématique (simplifications)
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Arbre de récurrence : simplifications}
\begin{align*}
T(1)&=c_3\\
T(n)&=T(\ceil{n/2})+T(\floor{n/2})+c_1\cdot n+ c_2+c_4
\end{align*}

{\color{mediumblue} Simplifications}
\begin{itemize}
\item<2-> On ignore les termes constants négligeables $c_2,c_4\in\Theta(1)$
\item<3-> On suppose que les autres constantes sont égales
\begin{itemize}
\item On peut poser $c=\max(c_1,c_3)$ pour avoir une borne supérieure
\end{itemize}
\item<4-> On suppose que $n$ est une puissance de $2$, c-à-d $n=2^t$
\begin{itemize}
\item Par conséquent, $\floor{n/2}=\ceil{n/2}=n/2$
\end{itemize}
\item<5-> Il reste:
\begin{align*}
T(1)&=c\\
T(n)&=2\cdot T(n/2)+c\cdot n
\end{align*}
\item<6-> On peut montrer que cela ne modifie pas le comportement asymptotique
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Arbre de récurrence}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-1}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-2}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-3}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-4}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-5}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-6}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-7}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-8}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-9}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-10}
\onslide<0|handout:0>
\inputtikz{recursion-tree-11}
\onslide<1|handout:1>
\inputtikz{recursion-tree-12}
\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Conclusion}
{\color{mediumblue} Complexité du tri par fusion}
\begin{itemize}
\item Complexité en $\Theta(n\cdot\log n)$
\item<2-> L'approche \textit{divide-and-conquer} apporte à nouveau un gain asymptotique
\begin{itemize}
\item Rappel: Complexité du tri par insertion en $\Theta(n^2)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{5mm}

\uncover<3->{\color{mediumblue} Désavantages}
\begin{itemize}
\item<4-> Le tri n'est pas \textit{en place}
\begin{itemize}
\item Besoin de copier les sous-tableaux avant de les fusionner
\item Utilise un espace auxiliaire de taille $\Theta(n)$ (contre $\Theta(1)$ si tri en place)
\end{itemize}
\item<5-> Grande constante devant le $n\cdot\log n$
\begin{itemize}
\item Tri par insertion peut rester intéressant pour problèmes de petite taille
\item Exemple: $2\cdot n^2$ vs $10\cdot n\cdot\log n$ 
\end{itemize}
\item<6-> On peut combiner les deux
\begin{itemize}
\item Mergesort pour grande tailles
\item Tri par insertion pour petites tailles
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\section{Backtracking}

\subsection{Introduction}

\begin{frame}
 \frametitle{Idée générale}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{Question}
Que faire lorsque la résolution d'un problème demande d'explorer un grand ensemble de solutions potentielles?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Backtracking}}
\begin{itemize}
 \item<2-> On cherche une solution en essayant plusieurs voies
 \item<3-> Si le choix d'une voie s'avère incorrect
\begin{itemize}
\item<4-> L'algorithme revient en arrière (\textit{backtrack})
\item<5-> jusqu'au point où il a fait le choix
\item<6-> afin de choisir une autre voie
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple}

\begin{overprint}
\foreach \index in {1,2,...,8}
{%
 \only<\index|handout:0>
{\centering\inputtikz{backtracking-principle-\index}}
}%
\only<9|handout:1>
{\centering\inputtikz{backtracking-principle-9}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{3 cas}
\begin{itemize}
 \item Touver une solution
 \item<2-|handout:2-> Trouver toutes les solutions (recherche exhaustive)
 \item<3-|handout:3-> Trouver la meilleure solution
\end{itemize}

\vspace{10mm}

\begin{overprint}
\foreach \index in {1,2,3}
{%
 \only<\index|handout:\index>
{\centering\inputtikz{backtracking-3cases-\index}}
}%
\end{overprint}

\end{frame}


\subsection{Génération exhaustive}

\begin{frame}
 \frametitle{Définition}
 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Génération exhaustive}
Procédure qui énumère tous les éléments d'un ensemble donné
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{3mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Application}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Recherche exhaustive
\begin{itemize}
\item<3-> Ensemble généré = solutions potentielles (candidats)
\item<4-> L'algorithme teste ces candidats un par un
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\uncover<5->{{\color{mediumblue} Exemples}}
\begin{itemize}
 \item<5-> Les candidats pourraient être des
\begin{itemize}
 \item<6-> nombres entiers entre 0 et 999
 \item<7-> mots de $n$ lettres
 \item<8-> sous-ensembles de taille $k$ de l'ensemble $[n]=\{0,\ldots,n-1\}$
 \item<8-> etc.
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple 1: Entiers $[n]$}

{\color{mediumblue} Entiers $[n]$}\footnote{$[n]=\{0,\ldots n-1\}$}
\begin{itemize}
 \item<2-> Une simple boucle \code{for} suffit
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{PrintIntegers}{$n$}
\For {$i=0\rightarrow n-1$}\Comment{\footnotesize Génère les entiers un par un}
  \State \textbf{Print} $i$
\EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple 2: Mots de 4 lettres}

{\color{mediumblue} Mots de 4 lettres}
\begin{itemize}
 \item<2-> 4 boucles \code{for} imbriquées
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{PrintWords}{$ $}
\State Alphabet = "abcdefghijklmnopqrstuvwxyz"
\State Word = [' ',' ',' ',' '] \Comment{\footnotesize Initialise le mot}
\For {Letter1 in Alphabet}\Comment{\footnotesize Boucle pour la première lettre}
  \State Word[0] = Letter1
\For {Letter2 in Alphabet}\Comment{\footnotesize Boucle pour la deuxième lettre}
  \State Word[1] = Letter2
\For {Letter3 in Alphabet}\Comment{\footnotesize Boucle pour la troisième lettre}
  \State Word[2] = Letter3
\For {Letter4 in Alphabet}\Comment{\footnotesize Boucle pour la quatrième lettre}
  \State Word[3] = Letter4
  \State \textbf{Print} Word \Comment{\footnotesize Affichage du mot généré}
\EndFor
\EndFor
\EndFor
\EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Exemple 3?}
{\color{mediumblue} Mots de 15 lettres}
\begin{itemize}
 \item<2-> 15 boucles \code{for} imbriquées?
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Mots de $n$ lettres}}
\begin{itemize}
 \item<3-> Si $n$ est un paramètre variable
 \item<4-> Impossible de fixer le nombre de boucles à l'avance
 \item<5-> Nécessité d'utiliser une autre solution
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{4cm}
  \begin{block}<6->{Idée}
Utiliser le backtracking
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}


% \begin{frame}
%  \frametitle{Génération exhaustive par backtracking}
%  \begin{center}
% \begin{minipage}{10cm}
%   \begin{block}{Principe}
% On construit les solutions potentielles en essayant différentes voies l'une après l'autre
% \end{block}
% \end{minipage}
% \end{center}
% 
% \uncover<2->{{\color{mediumblue} Backtracking}}
% \begin{itemize}
%  \item<2-> Si une voie s'avère incorrecte pour arriver à une solution
%  \item<3-> \ldots ou si on veut trouver d'autres solutions
% \begin{itemize}
% \item<4-> L'algorithme revient en arrière (\textit{backtrack})
% \item<5-> jusqu'au point où il a fait le dernier choix
% \item<6-> afin de choisir une autre voie
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple: Chaîne de $n$ bits}
{\color{mediumblue} Chaîne de $n$ bits}

\begin{itemize}
 \item Solution récursive par backtracking
\begin{itemize}
 \item<2-> Soit $s$ le tableau qui va contenir la chaîne de $n$ bits
 \item<3-> On crée une fonction \textsc{GenerateBitStrings}($n,i$)
\begin{itemize}
\item Génère toutes les affectations possibles dans les positions $i$ à $n-1$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{2mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1-3|handout:0>
\centering\inputtikz{bit-string-generation-1}
 \onslide<4-6|handout:0>
\centering\inputtikz{bit-string-generation-2}
 \onslide<7-|handout:1>
\centering\inputtikz{bit-string-generation-3}
\end{overprint}


\uncover<4->{{\color{mediumblue} Fonctionnement récursif de \textsc{GenerateBitStrings}($n,i$)}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Génération des mots avec $0$ en position $i$
\begin{itemize}
\item<5-> Affecte $0$ à $s[i]$
\item<6-> Génère toutes les possibilités pour les autres positions avec \textsc{GenerateBitStrings}($n,i+1$)
\end{itemize}
 \item<7-> Génération des mots avec $1$ en position $i$
\begin{itemize}
\item Affecte $1$ à $s[i]$
\item Génère toutes les possibilités pour les autres positions avec \textsc{GenerateBitStrings}($n,i+1$)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple: Chaîne de $n$ bits}

{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{GenerateBitStrings}{$n,i$}
\If {$i==n$}
  \State \textbf{Print} $s$\Comment{\footnotesize Chaîne déjà complète}
\Else
  \State $s[i]=0$
  \State \Call{GenerateBitStrings}{$n,i+1$}\Comment{\footnotesize Génère toutes les chaînes avec $s[i]=0$}
  \State $s[i]=1$
  \State \Call{GenerateBitStrings}{$n,i+1$}\Comment{\footnotesize Génère toutes les chaînes avec $s[i]=1$}
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Illustration avec $n=3$}
\begin{center}
 \inputtikz{backtracking-bit-strings-1}
\end{center}
\vspace{3mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}<2->{Observation}
La longueur de la chaîne générée $i$ ne cesse d'osciller entre 0 et $n=3$
\begin{itemize}
 \item<3-> Pour chaque appel récursif: $i\rightarrow i+1$
 \item<4-> Retour à $i$ à la fin de l'appel
\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple: Mots de $n$ lettres}
{\color{mediumblue} Généralisation}
\begin{itemize}
 \item Lorsqu'il y a plus de deux choix possibles à chaque fois
\begin{itemize}
\item<2-> (ou que le nombre de choix est variable)
\end{itemize}
 \item<3-> On utilise une boucle sur tous les choix
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<4->{{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{GenerateWords}{$n,i$}
\If {$i==n$}
  \State \textbf{Print} Word\Comment{\footnotesize Mot déjà complet}
\Else
  \For{Letter in Alphabet}
  \State Word[i] = Letter
  \State \Call{GenerateWords}{$n,i+1$}\Comment{\footnotesize Génère tous les mots avec Word[i]=Letter}
\EndFor
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Illustration avec $n=2$}
\begin{center}
 \inputtikz{backtracking-words-1}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Canevas de génération exhaustive}
{\color{mediumblue} Canevas général}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Generate}{$i$}
\If {\textbf{Finished}}
  \State \textbf{Print} generated element
\Else
  \For{Choice in PossibleChoices}
  \State \textbf{Build} partially generated element according to Choice
  \State \Call{Generate}{$i+1$}
  \State \textbf{Undo} last choice
\EndFor
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}

\subsection{Recherche exhaustive}

\begin{frame}
 \frametitle{Canevas de recherche exhaustive}
 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}{Recherche exhaustive}
Au lieu de juste imprimer chaque élément généré (=candidat de solution), on teste s'il est solution du problème
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Canevas général}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$i$}
\If {\textbf{Finished}}
  \If {\tikz\node(start1){};Candidate is Solution\tikz\node(end1){};}
  \State \textbf{Print} Candidate
  \EndIf
\Else
  \For{Choice in PossibleChoices}
  \State \textbf{Build} partial Candidate according to Choice
  \State \Call{Test}{$i+1$}
  \State \textbf{Undo} Choice
\EndFor
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}}

\only<2->{
\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start1.north)+(-0.6,0.1)$) rectangle ($(end1.south)+(1.0,-0.1)$);
\end{tikzpicture}
}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Problème du sac-à-dos (\textit{knapsack problem})}

 \begin{overprint}
  \onslide<1|handout:0>
  \centering\inputtikz{knapsack-1}
  \onslide<2|handout:1>
   \centering\inputtikz{knapsack-2}
 \end{overprint}


 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}<2->{Problème du sac-à-dos}
Quel sous-ensemble d'objets prendre pour remplir exactement le sac?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Résolution}
{\color{mediumblue} Principe}
\begin{itemize}
 \item On procède par
\begin{itemize}
\item<2-> Génération exhaustive: tous les sous-ensembles possibles d'objets
\item<3-> Filtrage: on ne garde que les sous-ensembles remplissant exactement le sac
\end{itemize}
\item<4-> cf ``essai-erreur''
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{11.5cm}
  \begin{alertblock}<5->{Problème}
Comment représenter un sous-ensemble d'un ensemble de $n$ éléments?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{3mm}

\uncover<6->{{\color{mediumblue} Sous-ensemble d'un ensemble de $n$ éléments}}
\begin{itemize}
 \item<6-> Chaîne $s$ de $n$ bits
\begin{itemize}
\item<7-> $s[i]=1$ si élément $i$ dans le sous-ensemble
\item<7-> $s[i]=0$ sinon
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Formulation mathématique du problème}

\noindent\hspace{-5mm}\inputtikz{knapsack-3}

\vspace{-5mm}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{block}<2->{But}
\begin{align*}
 \sum_{i=0}^{n-1} s[i]\cdot\vol[i]\ =\ \volsack
\end{align*}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme 1}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: appel principal}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{main}{}
\State $n\ =\ 20$\Comment{\footnotesize Nombre d'objets}
\State $\volsack\ =\ 50$\Comment{\footnotesize Volume du sac}
\State $\vol[0]\ =\ 1.5$\Comment{\footnotesize Volume de chaque objet}
\State $\vol[1]\ =\ 4$
\State \ldots
\State $\voltot\ =\ 0$\Comment{\footnotesize Volume total des objets pris}
\State \Call{Test}{$n,0$}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme 1 (suite)}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: génération exhaustive}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$n,i$}
\If {\textbf{$i==n$}}
  \If {$\voltot\ ==\ \volsack$}
  \State \textbf{Print} $s$\Comment{\footnotesize Solution trouvée}
  \EndIf
\Else
  \State $s[i]\ =\ 1$\Comment{\footnotesize On prend l'objet $i$}
  \State $\voltot\ =\ \voltot\ +\ \vol[i]$\Comment{\footnotesize On ajoute son volume}
  \State \Call{Test}{$n,i+1$}\Comment{\footnotesize On génère les sous-ensembles contenant l'objet}
  \State $\voltot\ =\ \voltot\ -\ \vol[i]$\Comment{\footnotesize On supprime l'objet}
  \State $s[i]\ =\ 0$
  \State \Call{Test}{$n,i+1$}\Comment{\footnotesize On génère les sous-ensembles ne contenant pas l'objet}
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Optimisation}
{\color{mediumblue}Observation}
\begin{itemize}
 \item Le volume total ne peut qu'augmenter quand on ajoute des objets
 \item<2-> Si, en ajoutant un objet, le volume maximal est déjà dépassé
\begin{itemize}
 \item il est inutile de continuer à ajouter des objets!
\end{itemize}
 \item<3-> On peut donc directement écarter ce choix
\begin{itemize}
\item<3-> (même si on n'a pas terminé de générer un sous-ensemble, c-à-d $i<n$)
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme 2}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: génération exhaustive}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$n,i$}
\If {\textbf{$i==n$}}
  \If {$\voltot\ ==\ \volsack$}
  \State \textbf{Print} $s$
  \EndIf
\Else
  \If {\tikz\node(start1){};$\voltot\ +\ \vol[i]\ \leq\ \volsack$}\Comment{\footnotesize Si place suffisante pour l'objet\tikz\node(end1){};}
    \State $s[i]\ =\ 1$
    \State $\voltot\ =\ \voltot\ +\ \vol[i]$
    \State \Call{Test}{$n,i+1$}
    \State $\voltot\ =\ \voltot\ -\ \vol[i]$
  \EndIf
  \State $s[i]\ =\ 0$
  \State \Call{Test}{$n,i+1$}
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}

\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start1.north)+(-0.6,0.1)$) rectangle ($(end1.south)+(1.0,-0.1)$);
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Canevas de recherche exhaustive (optimisé)}
{\color{mediumblue}Choix admissibles}
\begin{itemize}
 \item On peut intégrer cette idée dans le canevas général de recherche exhaustive
\item Pour chaque choix possible
\begin{itemize}
\item On teste d'abord si le choix est admissible
\item Avant de générer les candidats basés sur ce choix
\end{itemize}
\end{itemize}


\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Canevas général}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$i$}
\If {\textbf{Finished}}
  \If {Candidate is Solution}
  \State \textbf{Print} Candidate
  \EndIf
\Else
  \For{Choice in PossibleChoices}
  \If {\tikz\node(start2){};Choice is admissible\ }\Comment{\footnotesize On ne teste que les choix admissibles\tikz\node(end2){};}
    \State \textbf{Build} partial Candidate according to Choice
    \State \Call{Test}{$i+1$}
    \State \textbf{Undo} Choice
  \EndIf
\EndFor
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}}

\only<2->{
\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start2.north)+(-0.6,0.1)$) rectangle ($(end2.south)+(1.0,-0.1)$);
\end{tikzpicture}
}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Illustration}
\begin{center}
 \inputtikz{backtracking-optimized}
\end{center}
\vspace{3mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}<2->{Observation}
Des branches entières de l'arbre ne sont plus explorées
$\Rightarrow$
Plus rapide
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\subsection{Recherche d'une seule solution}

\begin{frame}
 \frametitle{Recherche d'une seule solution}

 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Question}
Que faire si on a besoin d'une seule solution?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Cas de la recherche d'une seule solution}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Dès qu'une solution a été trouvée
\begin{itemize}
 \item<2-> La fonction récursive renvoie la valeur vraie 
\item<3-> Cela interrompt la génération des candidats basés sur d'autres choix
\item<4-> \ldots et donc le processus de backtracking
\end{itemize}
\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Recherche d'une seule solution}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: génération d'une solution}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Test}{$n,i$}\Comment{\tikz\node(start0){};\footnotesize Fonction à valeur de retour booléenne\tikz\node(end0){};}
\If {\textbf{$i==n$}}
  \If {$\voltot\ ==\ \volsack$}
  \State \textbf{Print} $s$
  \State \tikz\node(start1){};\Return{True}\Comment{\footnotesize Renvoie vrai dès qu'une solution est trouvée}\tikz\node(end1){};
  \EndIf
\Else
  \If {$\voltot\ +\ \vol[i]\ \leq\ \volsack$}
    \State $s[i]\ =\ 1$
    \State $\voltot\ =\ \voltot\ +\ \vol[i]$
    \If {\tikz\node(start2){};\Call{Test}{$n,i+1$}}
      \State \Return{True}\Comment{\footnotesize Renvoie vrai si une solution basée sur ce choix est trouvée\tikz\node(end2){};}
    \EndIf
    \State $\voltot\ =\ \voltot\ -\ \vol[i]$
  \EndIf
  \State $s[i]\ =\ 0$
  \If {\tikz\node(start3){};\Call{Test}{$n,i+1$}}
    \State \Return{True}\Comment{\footnotesize Renvoie vrai si une solution basée sur ce choix est trouvée\tikz\node(end3){};}
  \EndIf
\EndIf
\State \tikz\node(start4){};\Return{False}\Comment{\footnotesize Renvoie faux si aucune solution n'a été trouvée\tikz\node(end4){};}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start0.north)+(-0.0,0.1)$) rectangle ($(end0.south)+(0.0,-0.1)$);
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start1.north)+(-0.0,0.1)$) rectangle ($(end1.south)+(0.0,-0.1)$);
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start2.north)+(-0.6,0.1)$) rectangle ($(end2.south)+(0.0,-0.1)$);
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start3.north)+(-0.6,0.1)$) rectangle ($(end3.south)+(0.0,-0.1)$);
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start4.north)+(-0.0,0.1)$) rectangle ($(end4.south)+(0.0,-0.1)$);
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Canevas de recherche d'un seule solution}

{\color{mediumblue} Intégration dans le canevas général}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Test}{$i$}
\If {\textbf{Finished}}
  \If {Candidate is Solution}
  \State \textbf{Print} Candidate
  \State \Return{\tikz\node(start3a){};True}\Comment{\footnotesize Renvoie vrai dès qu'une solution est trouvée\tikz\node(end3a){};}
  \EndIf
\Else
  \For{Choice in PossibleChoices}
  \If {Choice is admissible}
    \State \textbf{Build} partial Candidate according to Choice
    \If {\tikz\node(start3b){};\Call{Test}{$i+1$}}
      \State \Return{True}\Comment{\footnotesize Renvoie vrai si une solution basée sur ce choix est trouvée\tikz\node(end3b){};}
    \EndIf
    \State \textbf{Undo} Choice
  \EndIf
\EndFor
\EndIf
\State \tikz\node(start3c){};\Return{False}\Comment{\footnotesize Renvoie faux si aucune solution n'a été trouvée\tikz\node(end3c){};}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start3a.north)+(-1.2,0.1)$) rectangle ($(end3a.south)+(0.1,-0.1)$);
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start3b.north)+(-0.6,0.1)$) rectangle ($(end3b.south)+(0.1,-0.5)$);
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start3c.north)+(-0,0.1)$) rectangle ($(end3c.south)+(0.1,-0.1)$);
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Illustration}
\begin{center}
 \inputtikz{backtracking-1solution}
\end{center}

{\color{mediumblue}Analyse}
\begin{itemize}
 \item La fonction récursive renvoie
\begin{itemize}
\item {\color{red}False} si pas de solution trouvée
\item {\color{green}True} si solution trouvée
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Problème des 8 reines}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\centering \inputtikz{8-queens-problem-1}
\onslide<2|handout:1>
 \centering \inputtikz{8-queens-problem-2}
\end{overprint}

\vspace{-2mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{Problème des 8 reines}
Comment placer 8 reines sur un échiquier de manière à ce qu'aucune reine ne puisse en prendre une autre?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Problème des $n$ reines}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\centering \inputtikz{n-queens-problem-1}
\end{overprint}

\vspace{-3mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{Problème des $n$ reines}
Généralisation: Placer $n$ reines sur un échiquier $n\times n$
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Positions d'une reine}
\begin{center}
 \inputtikz{1-queen-position}
\end{center}

\vspace{-5mm}

\begin{itemize}
 \item Soit $(i,j)$ la position d'une reine
\begin{itemize}
\item $i$-ème ligne
\item $j$-ème colonne
\end{itemize}
\item<2-> $i,j\in[n]$ $\Rightarrow$ $n^2$ choix possibles
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Positions des $n$ reines: approche naïve}

\begin{center}
 \inputtikz{1-queen-position}
\end{center}

\vspace{-5mm}

\begin{itemize}
 \item $n^2$ choix possibles pour chacune des $n$ reines
\item<2-> Donc $(n^2)^n=n^{2n}$ positions possibles en tout
\item<2-> Naïvement, la recherche exhaustive devrait donc générer $n^{2n}$ candidats
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Positions des $n$ reines}

\begin{center}
 \inputtikz{n-queens-position}
\end{center}

\vspace{-5mm}

\begin{itemize}
 \item Il y a au plus une reine par ligne
\begin{itemize}
 \item On peut donc supposer que la reine numéro $i$ se trouve à la ligne $i$
\end{itemize}
 \item<2-> Il reste $n$ positions par reine (colonne $j$)
\begin{itemize}
 \item Donc $n^{n}$ positions possibles en tout
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Recherche exhaustive par backtracking}
{\color{mediumblue}Principe}
\begin{itemize}
 \item Soit $P$ un tableau contenant la position de chaque reine
\begin{itemize}
\item La $i$-ème reine se trouve à la position $(i,P[i])$
\end{itemize}
\item<2-> On génère une position par recherche exhaustive
\begin{itemize}
\item<3-> On commence par choisir $P[0]$
\item<4-> Puis on choisit $P[1]$ parmi les positions non-prises par la reine $0$
\item<5-> Puis on choisit $P[2]$ parmi les positions non-prises par les reines $0,1$
\item<5-> \ldots
\end{itemize}
\item<6-> Si aucune position valide ne reste pour une reine ultérieure
\begin{itemize}
\item<7-> On revient au dernier choix fait et on prend une autre possibilité (\textit{backtrack})
\end{itemize}

\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Exemple}
 \begin{overprint}
\foreach \index in {1,...,9}
{%
 \only<\index|handout:0>
{\begin{center}\inputtikz{8-queens-backtracking-\index}\end{center}}
}%
 \only<10|handout:0>
{\begin{center}\inputtikz{8-queens-backtracking-7}\end{center}}
 \only<11|handout:0>
{\begin{center}\inputtikz{8-queens-backtracking-6}\end{center}}
 \only<12|handout:0>
{\begin{center}\inputtikz{8-queens-backtracking-10}\end{center}}
 \only<0|handout:1>
{\begin{center}\inputtikz{8-queens-backtracking-4}\end{center}}
\end{overprint}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Choix admissibles}
 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Question}
Sous quelles conditions un choix de position est-il admissible?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center} 

\vspace{3mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue}Trois conditions}

La position $(i,P[i])$ est admissible si}
\begin{itemize}
 \item<3-> Aucune autre reine sur la même ligne
\begin{itemize}
 \item Toujours vrai par construction
\end{itemize}
 \item<4-> Aucune autre reine sur la même colonne
 \begin{align*}
  P[i]\neq P[j]\qquad\forall j<i
 \end{align*}
\item<5-> Aucune reine sur une des diagonales
 \begin{align*}
  \abs{P[i]-P[j]}\neq\abs{i-j}\qquad\forall j<i
 \end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Même diagonale}
 
 \begin{center}
 \inputtikz{n-queens-diagonal}
\end{center}
 
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Test d'admissibilité}
 
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{AdmissiblePosition}{$i,pi$}\Comment{\footnotesize Teste si $P[i]=pi$ est admissible}
\For{$j$ in $0$ to $i-1$}\Comment{\footnotesize Pour chaque reine déjà placée}
  \If{$pi==P[j]$ or $\abs{pi-P[j]}==\abs{i-j}$}
    \State \Return{False}
  \EndIf
\EndFor
\State \Return{True}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{frame} 

\begin{frame}
 \frametitle{Recherche des solutions}
 
 {\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Test}{$i$}
\If {$i==n$}\Comment{\footnotesize Si toutes les reines sont placées\ldots}
  \State \textbf{Print} $P$\Comment{\footnotesize \ldots on a trouvé une solution}
  \State \Return{True}
\Else
  \For{$pi=0$ to $n-1$}\Comment{\footnotesize Pour toutes les positions $(i,pi)$}
  \If {\Call{AdmissiblePosition}{$i,pi$}}\Comment{\footnotesize Teste si la position est admissible}
    \State $P[i]=pi$\Comment{\footnotesize Place une reine en $(i,pi)$}
    \If {\Call{Test}{$i+1$}}
      \State \Return{True}	
    \EndIf
  \EndIf
\EndFor
\EndIf
\State \Return{False}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{frame}

\subsection{Recherche de la meilleure solution}

\begin{frame}
 \frametitle{Recherche de la meilleure solution}
\begin{center} 
\inputtikz{backtracking-3cases-3}
\end{center}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{alertblock}{Problème}
Que faire si on désire trouver, non pas une solution quelconque, mais la \textbf{meilleure} solution?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Recherche de la meilleure solution}
\begin{center} 
\inputtikz{backtracking-3cases-3}
\end{center}

 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Idée}
On génère toutes les solutions par backtracking, et on garde à tout moment en mémoire la meilleure solution rencontrée.
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Canevas de recherche de la meilleure solution}


{\color{mediumblue} Canevas général}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$i$}
\If {\textbf{Finished}}
  \If {Candidate is Solution\tikz\node(start4a){};and Better Solution\tikz\node(end4a){};}
  \State \tikz\node(start4b){};\textbf{Save} Candidate\Comment{\footnotesize On sauvegarde la solution si elle est meilleure\tikz\node(end4b){};}
  \EndIf
\Else
  \For{Choice in PossibleChoices}
  \If {Choice is admissible}
    \State \textbf{Build} partial Candidate according to Choice
    \State \Call{Test}{$i+1$}
    \State \textbf{Undo} Choice
  \EndIf
\EndFor
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start4a.north)+(-0.0,0.1)$) rectangle ($(end4a.south)+(0.0,-0.1)$);
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start4b.north)+(-0.0,0.1)$) rectangle ($(end4b.south)+(0.0,-0.1)$);
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Variante du problème du sac-à-dos}

\begin{center}
 \inputtikz{knapsack-2}
\end{center}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{Problème du sac-à-dos (variante)}
Quel sous-ensemble d'objets prendre pour remplir le sac \textbf{le plus possible}?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: appel principal}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{main}{}
\State $n\ =\ 20$
\State $\volsack\ =\ 50$
\State $\vol[0]\ =\ 1.5$
\State $\vol[1]\ =\ 4$
\State \ldots
\State $\voltot\ =\ 0$\Comment{\footnotesize Volume total des objets pris}
\State \tikz\node(start1){};$\mathsf{Best}[]\ = \ \{0,0,\ldots,0\}$\Comment{\footnotesize Meilleure solution actuelle\tikz\node(end1){};}
\State \tikz\node(start2){};$\bestvol\ = \ 0$\Comment{\footnotesize Volume de la meilleure solution\tikz\node(end2){};}
\State \Call{Test}{$n,0$}
\EndProcedure
\end{algorithmic}

\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start1.north)+(-0.0,0.1)$) rectangle ($(end1.south)+(1.0,-0.1)$);
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start2.north)+(-0.0,0.1)$) rectangle ($(end2.south)+(1.0,-0.1)$);
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme (suite)}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: génération exhaustive}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$n,i$}
\If {\textbf{$i==n$}}
  \If {\tikz\node(start1){};$\voltot\ >\ \bestvol $}
  \State $\bestvol\ =\ \voltot$\Comment{\footnotesize Mise-à-jour du meilleur volume}
  \State $\mathsf{Best}\ =\ s$\Comment{\footnotesize Sauvegarde de la meilleure solution\tikz\node(end1){};}
  \EndIf
\Else
  \If {$\voltot\ +\ \vol[i]\ \leq\ \volsack$}
    \State $s[i]\ =\ 1$
    \State $\voltot\ =\ \voltot\ +\ \vol[i]$
    \State \Call{Test}{$n,i+1$}
    \State $\voltot\ =\ \voltot\ -\ \vol[i]$
  \EndIf
  \State $s[i]\ =\ 0$
  \State \Call{Test}{$n,i+1$}
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start1.north)+(-0.6,0.1)$) rectangle ($(end1.south)+(0.2,-0.1)$);
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\subsection{Branch-and-bound}


\begin{frame}
 \frametitle{Branch-and-bound}
{\color{mediumblue} Observation}

\begin{itemize}
 \item Rercherche d'une meilleure solution (=optimisation) par recherche exhaustive
 \begin{itemize}
 \item<2-> Génération exhaustive d'un nombre potentiellement exponentiel de candidats
 \item<3-> Coût typiquement exponentiel
 \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<4->{{\color{mediumblue} Branch-and-bound}}
\begin{itemize}
\item<4-> But
\begin{itemize}
 \item Réduction du coût en évitant de générer certains candidats
 \end{itemize}
 \item<5-> Principe
 \begin{itemize}
 \item Ne pas suivre un choix s'il n'a aucune chance de mener à une meilleure solution
 \item<6-> (Prendre en priorité les choix qui ont plus de chances de mener à une meilleure solution)
 \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Problème du voyageur de commerce (\textit{travelling salesman problem})}
\vspace*{-2mm}

 \begin{overprint}
 \only<1|handout:0>
{\centering\inputtikz{tsp-1}}
 \only<2|handout:1>
{\centering\inputtikz{tsp-2}}
\end{overprint}

 \begin{overprint}
 \only<1|handout:0>
 {\phantom{test}}
  \only<2|handout:1>
{ \begin{center}
\vspace{-3.7cm}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}<2->{Problème du voyageur de commerce}
Quel est le trajet en boucle passant par toutes les villes le plus court?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}}
 \end{overprint}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Formulation mathématique du problème}
 {\color{mediumblue} Variables}
 \begin{itemize}
  \item Soient $n$ villes numérotées de $0$ à $n-1$
  \item<2-> $\dist[i,j]$: distance entre les villes $i$ et $j$
  \item<3-> $\pathtsp[k]$: ville visitée à l'étape $k$
  \begin{itemize}
  \item Chemin: $\pathtsp[0],\pathtsp[1],\ldots \pathtsp[n-1],\pathtsp[0]$
  \end{itemize}
  \item<4-> $\visited[i]$: True si la ville $i$ a déjà été visitée
  \item<5-> $\ltot$: Longueur totale du chemin actuel
  \begin{align*}
   \ltot=\sum_{i=0}^{k-1} \dist\left[\pathtsp[i],\pathtsp[i+1]\right]
  \end{align*}
  \item<6-> $\lmin$: Meilleure longueur de chemin trouvé jusqu'ici
  \item<6-> $\bestpath[]$: Meilleur chemin trouvé jusqu'ici
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: appel principal}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{main}{}
\State $n\ =\ 20$
\State $\dist[0,1]\ =\ 110$
\State $\dist[0,2]\ =\ 155$
\State \ldots
\State $\pathtsp[0]\ =\ 0$\Comment{\footnotesize Choix arbitraire de la première ville}
\State $\visited[0]\ =\ \true$
\State $\visited[1]\ =\ \false$\Comment{\footnotesize Autres villes pas encore visitées}
\State \ldots
\State $\ltot\ = \ 0$\Comment{\footnotesize Longueur initiale du chemin}
\State $\bestpath[]\ =\ \{0,0,\ldots,0\}$\Comment{\footnotesize Initialisation du meilleur chemin}
\State $\lmin\ = \ +\infty$\Comment{\footnotesize Longueur du meilleur chemin testé}
\State \Call{Test}{$n,1$}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme (suite)}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: génération exhaustive}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$n,k$}
\If {\textbf{$k==n$}}
   \If {$\ltot+\dist[\pathtsp[n-1],0]\ <\ \lmin $}
   \State $\lmin\ =\ \ltot+\dist[\pathtsp[n-1],0]$\Comment{\footnotesize Mise-à-jour de la meilleure longueur}
   \State $\bestpath\ =\ \pathtsp$\Comment{\footnotesize Sauvegarde du meilleur chemin}
   \EndIf
 \Else
   \For{$i\ =\ 1$ to $n-1$}
   \If {($\newnot\ \visited[i]$)}\Comment{\footnotesize Si $i$ n'a pas encore été visitée}
    \State $\pathtsp[k]\ =\ i$\Comment{\footnotesize On ajoute $i$ au chemin}
     \State $\visited[i]\ =\ \true$
     \State $\ltot\ =\ \ltot\ +\ \dist[\pathtsp[k-1],i]$
     \State \Call{Test}{$n,k+1$}
     \State $\visited[i]\ =\ \false$
     \State $\ltot\ =\ \ltot\ -\ \dist[\pathtsp[k-1],i]$
   \EndIf
   \EndFor
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Branch-and-bound}
 {\color{mediumblue} Observation}
\begin{itemize}
 \item Tel quel, l'algorithme est très lent
 \item<2-> Tous les chemins possibles sont essayés ($n!$ possibilités)
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Branch-and-bound}}
\begin{itemize}
 \item<3-> Si l'ajout d'une ville mène à une longueur plus grande que $\lmin$
 \item<4-> Il est inutile de suivre ce choix
 \item<5-> Vérifier cette simple condition accélère sensiblement l'algorithme
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme 2}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: génération exhaustive}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$n,k$}
\If {\textbf{$k==n$}}
   \If {$\ltot+\dist[\pathtsp[n-1],0]\ <\ \lmin $}
   \State $\lmin\ =\ \ltot+\dist[\pathtsp[n-1],0]$
   \State $\bestpath\ =\ \pathtsp$
   \EndIf
 \Else
   \For{$i\ =\ 0$ to $n-1$}
   \If {($\newnot\ \visited[i]$)}
    \State $\pathtsp[k]\ =\ i$
     \State $\visited[i]\ =\ \true$
     \State $\ltot\ =\ \ltot\ +\ \dist[\pathtsp[k-1],i]$
     \If{\tikz\node(start1){};$\ltot<\lmin$}\Comment{\footnotesize On vérifie si ce choix pourrait mener à une\tikz\node(end1){}; meilleure solution}
     \State \Call{Test}{$n,k+1$}
     \EndIf
     \State $\visited[i]\ =\ \false$
     \State $\ltot\ =\ \ltot\ -\ \dist[\pathtsp[k-1],i]$
   \EndIf
   \EndFor
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start1.north)+(-2.5,0.1)$) rectangle ($(end1.south)+(0.0,-0.5)$);
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Canevas de branch-and-bound}

{\color{mediumblue} Canevas général}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$i$}
\If {\textbf{Finished}}
  \If {Candidate is Solution and Better Solution}
  \State \textbf{Save} Candidate
  \EndIf
\Else
  \For{Choice in PossibleChoices}
  \If {Choice is admissible}
    \State \textbf{Build} partial Candidate according to Choice
    \If {\tikz\node(start5){};Choice could lead to better Solution\tikz\node(end5){};}
    \State \Call{Test}{$i+1$}
    \EndIf
    \State \textbf{Undo} Choice
  \EndIf
\EndFor
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\begin{tikzpicture}[overlay]
\fill[blue,opacity=0.2] ($(start5.north)+(-0.6,0.1)$) rectangle ($(end5.south)+(1.0,-0.1)$);
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Backtracking: conclusion}
 
\begin{center}
 \inputtikz{backtracking-conclusion-1}
\end{center}


 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}{Recherche exhaustive}
Génère tous les candidats solutions d'un problème en essayant tous les choix possibles
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Backtracking: conclusion}
 
 \begin{center}
  \inputtikz{backtracking-conclusion-2}
 \end{center}


 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}{Coût typiquement exponentiel}
On limite le coût en évitant de visiter certaines branches de l'arbre qui ne peuvent pas mener à la solution
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}





\begin{frame}
 \frametitle{Prochain cours}

Prochain cours:\\
\vspace{5mm}
{\color{mediumblue}Algorithmes de tri (suite)}
\begin{itemize}
	\item Tri rapide (Quicksort)
	\item Borne inférieure pour le tri
	\item Tri linéaire
\end{itemize}



%{\color{mediumblue}Techniques de programmation}
%\begin{itemize}
% \item Programmation dynamique
%\end{itemize}

% {\color{mediumblue}Structures de données}
% \begin{itemize}
% % \item Rappel: structures de données
%  \item Arbres binaires de recherche
%  \item Arbres binaires de recherche équilibrés (AVL)
% \end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
 \item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
 \begin{itemize}
 	\item\scriptsize Chapitres 2.3, 4
% \item\scriptsize Chapitres 11, 32
 \end{itemize}
 \item \textit{6.006 Introduction to Algorithms}, E. Demaine and S. Devadas, MIT OpenCourseWare (2011): \href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\ttfamily 
 http://ocw.mit.edu/...}
 \begin{itemize}
 	\item\scriptsize Lecture 3
% \item\scriptsize Lectures 8, 10
 \end{itemize}
\item Slides du cours \textit{Algorithmique 1} (INFO-F-103), O. Markovitch, ULB
\item Wikipedia:
\begin{itemize}\scriptsize
\item
 \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Backtracking}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/Backtracking}
  \item
  \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Eight_queens_puzzle}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/Eight\_queens\_puzzle}
 \end{itemize}
\item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}



\end{document}

%% Annexes supprimées car méthode par substitution et théorème maitre vus au TP (intro), et pas le temps de voir la recherche de pic (gardé pour une question examen???)

\section{Annexe: Méthode par substitution et théorème maître}

\begin{frame}
\frametitle{Complexité d'un algorithme divide-and-conquer}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
	\item Soit $T(n)$ la complexité pour un problème de taille $n$. Supposons que
	\begin{itemize}
		\item<2-> l'algorithme résoud directement le problème s'il a une taille $n\leq n_0$, avec un coût $T(n_0)=c_0$
		\item<3-> l'algorithme divise un problème de taille $n$ en $a$ problèmes de taille $n/b$
		\item<4-> le coût de la division en sous-problèmes et de la reconstruction de la solution à partir des sous-solutions est $f(n)$
	\end{itemize}
	\item<5-> On doit alors résoudre la récurrence
	\begin{align*}
		T(n_0)&=c_0\\
		T(n)&=a\cdot T(n/b)+f(n)&\textrm{si } n>n_0
	\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Méthode par substitution}
{\color{mediumblue} Exemple: Mergesort}
\begin{itemize}
\item Considérons la récurrence
\begin{align*}
	T(1)&=c\\
	T(n)&=2\cdot T(\floor{n/2})+c\cdot n
\end{align*}
\item<2-> Essayons de prouver que
$
T(n)\leq d\cdot n\cdot(\log n+1)
$
\begin{itemize}
	\item Hypothèse obtenue par exemple via l'arbre de récurrence
\end{itemize}
\item<3-> Vrai pour $n=1$ si $d\geq c$
\item<4-> Si vrai pour tout $m<n$, on a
\begin{align*}
	T(n)
	&=2\cdot T(\floor{n/2})+c\cdot n\\
	&\leq 2\cdot d\cdot\floor{n/2}\cdot\log(2\cdot\floor{n/2})+c\cdot n\\
	&\leq d\cdot n\cdot\log n+c\cdot n\\
	&\leq d\cdot n\cdot(\log n+1)+(c-d)\cdot n
\end{align*}
\item<5-> Donc hypothèse vérifiée pour tout $n$ si $d\geq c$
\item<6-> On en conclut que $T(n)=O(n\cdot\log n)$ (borne supérieure)
\item<7-> Même méthode pour prouver que $T(n)=\Omega(n\cdot\log n)$ (borne inférieure)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème maître (\textit{master theorem})}

\begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
\begin{block}{Hypothèses}
	\begin{itemize}
		\item Soit $T(n)$ défini sur les entiers positifs $n$ par la récurrence
		\begin{align*}
			T(n)=a\cdot T(n/b) + f(n)
		\end{align*}
		\item où $a\geq 1$ et $b>1$ sont des constantes
		\item $f(n)$ est une fonction
		\item $n/b$ signifie soit $\floor{n/b}$ soit $\ceil{n/b}$
	\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<2->{\color{mediumblue} Application:}
\begin{itemize}
\item<2-> Algorithme \textit{divide-and-conquer}
\item<3-> où une instance de taille $n$ est subdivisée en
\begin{itemize}
\item $a$ instances de tailles $n/b$
\item d'autres opérations avec un coût total $f(n)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème maître (\textit{master theorem})}
\vspace{-2mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
\begin{block}{Théorème maître}
Soit $T(n)$ défini sur les entiers positifs $n$ par la récurrence \footnote{et satisfaisant les hypothèses précédentes}
\begin{align*}
	T(n)=a\cdot T(n/b) + f(n)
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
	\item<2-> Si $f(n)=O(n^{\log_b a-\epsilon})$ pour une constante $\epsilon>0$, alors 
	\begin{align*}
		T(n)=\Theta(n^{\log_b a})
	\end{align*}
	\item<3-> Si $f(n)=\Theta(n^{\log_b a})$, alors
	\begin{align*}
		T(n)=\Theta(n^{\log_b a}\cdot\log n)
	\end{align*}
	\item<4-> Si $f(n)=\Omega(n^{\log_b a+\epsilon})$ et $a\cdot f(n/b)\leq c\cdot f(n)$ pour des constantes $\epsilon>0, c<1$ et $n$ suffisamment grand, alors
	\begin{align*}
		T(n)=\Theta(f(n))
	\end{align*}
	\vspace{-5mm}
\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème maître (\textit{master theorem})}
{\color{mediumblue}Notes}
\begin{itemize}
\item Ne couvre pas tous les cas possibles
\item<2-> Pour les cas couverts, donne directement le comportement asymptotique
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{\color{mediumblue}Application à Mergesort}
\begin{itemize}
\item<3-> On a la récurrence
\begin{align*}
T(n)&=T(\ceil{n/2})+T(\floor{n/2})+c_1\cdot n+ c_2+c_4\\
&=a\cdot T(n/b) + f(n)
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\item<4-> où
\begin{itemize}
\item $a=b=2$
\item $f(n)=c_1\cdot n+ c_2+c_4$
\end{itemize}
\item<5-> Comme $\log_b a=1$ et $f(n)=\Theta(n)=\Theta(n^{\log_b a})$,
\item<6-> On trouve
\begin{align*}
T(n)=\Theta(n^{\log_b a}\cdot\log n)=\Theta(n\cdot\log n)
\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Annexe: Problème du sous-tableau maximum}


\begin{frame}
\frametitle{Problème du sous-tableau maximum}
Considérons le cours d'une action
\vspace{5mm}
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-graph-1}
\end{center}
\begin{center}\scriptsize
\begin{tabular}{l|rrrrrrrrrrrrr}
Jour & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
\hline
\rule{0pt}{8pt}Prix & 100 & 115 & 120 & 95 & 53 & 65 & 72 & 89 & 91 & 75 & 65 & 43 & 55\\
Différence &  & +15 & +5 & -25 & -42 & +12 & +7 & +17 & +2 & -16 & -10 & -22 & +12
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{alertblock}<2->{Question}
\begin{center}
Quels sont les meilleurs moments pour acheter et vendre,\\ si on ne peut le faire qu'une fois?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\only<2->{\pdfnote{Poser la question aux étudiants avant d'aller plus loin}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Première idée}
Acheter au prix le plus bas, vendre au prix le plus haut
\vspace{5mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-graph-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-graph-2}
\end{center}
\end{overprint}
\begin{center}\scriptsize
\begin{tabular}{l|rrrrrrrrrrrrr}
Jour & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
\hline
\rule{0pt}{8pt}Prix & 100 & 115 & 120 & 95 & 53 & 65 & 72 & 89 & 91 & 75 & 65 & 43 & 55\\
Différence &  & +15 & +5 & -25 & -42 & +12 & +7 & +17 & +2 & -16 & -10 & -22 & +12
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{alertblock}<2->{Problème}
\begin{center}
Le prix le plus haut pourrait être antérieur au prix le plus bas!
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Deuxième idée}
Acheter au prix le plus bas, vendre au prix {\color{mediumblue}ultérieur} le plus haut
\vspace{5mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-graph-3}
\end{center}
\onslide<2|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-graph-4}
\end{center}
\end{overprint}
\begin{center}\scriptsize
\begin{tabular}{l|rrrrrrrrrrrrr}
Jour & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
\hline
\rule{0pt}{8pt}Prix & 100 & 115 & 120 & 95 & 53 & 65 & 72 & 89 & 91 & 75 & 65 & 43 & 55\\
Différence &  & +15 & +5 & -25 & -42 & +12 & +7 & +17 & +2 & -16 & -10 & -22 & +12
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{alertblock}<2->{Problème}
\begin{center}
Pas forcément optimal!
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Approche par force brute (\textit{brute-force})}

{\color{mediumblue} Approche par force brute}

Essayer tous les couples de jours valides et garder le meilleur
\vspace{5mm}

\uncover<2->{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
\item<2-> Pour un nombre total de jours $n$
\begin{itemize}
% \item<3-> Il y a $\binom{n}{2}=\Theta(n^2)$ couples valides
\item<3-> Il y a $\frac{n(n-1)}{2}=\Theta(n^2)$ couples valides
\item<3-> L'algorithme par force brute a donc une complexité en $\Theta(n^2)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}
%  \begin{center}
%  \inputtikz{max-subarray-graph-1}
% \end{center}
% \begin{center}\scriptsize
% \begin{tabular}{l|rrrrrrrrrrrrr}
% Jour & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
% \hline
% \rule{0pt}{8pt}Prix & 100 & 115 & 120 & 95 & 53 & 65 & 72 & 89 & 91 & 75 & 65 & 43 & 55\\
% Différence &  & +15 & +5 & -25 & -42 & +12 & +7 & +17 & +2 & -16 & -10 & -22 & +12
% \end{tabular}
% \end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{alertblock}<4->{Question}
\begin{center}
Peut-on faire mieux?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Formulation mathématique du problème}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{block}{Formulation 1}
Trouver $(i,j)$ tels que
\begin{itemize}
\item $i< j$
\item $Prix[j]-Prix[i]$ est maximum
\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{center}\scriptsize
\begin{tabular}{l|rrrrrrrrrrrrr}
Jour & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
\hline
\rule{0pt}{8pt}Prix & 100 & 115 & 120 & 95 & 53 & 65 & 72 & 89 & 91 & 75 & 65 & 43 & 55\\
Différence &  & +15 & +5 & -25 & -42 & +12 & +7 & +17 & +2 & -16 & -10 & -22 & +12
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{block}<2->{Formulation 2}
\begin{overprint}
\onslide<1-2|handout:0>
Trouver $(i,j)$ tels que
\begin{itemize}
\item $i\leq j$
\item $\sum_{k=i}^j Difference[k]$ est maximum
\end{itemize}
\onslide<3-|handout:1>
Trouver un sous-tableau $A[i:j]$ tel que
\begin{itemize}
\item $\sum_{k=i}^j A[k]$ est maximum,
\end{itemize}
où $A[\cdot]=Difference[\cdot]$
\end{overprint}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}



\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Approche \textit{divide-and-conquer}}
{\color{mediumblue} Application au problème du sous-tableau maximum (premier essai)}
\begin{itemize}
\item Si le tableau est de taille $1$
\begin{itemize}
\item Renvoyer tout le tableau
\end{itemize}
\item Sinon
\begin{itemize}
\item Résoudre le problème dans $A[0:\floor{n/2}-1]$
\item Résoudre le problème dans $A[\floor{n/2}:n-1]$
\item<2-> Renvoyer la meilleure des deux solutions
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-1}
\end{center} 
\onslide<2-|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-2}
\end{center} 
\end{overprint}

\pdfnote{Demander si l'algorithme semble correct}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{alertblock}<3->{Problème}
\begin{center}
Et si le sous-tableau maximum est à cheval sur les deux parties?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Approche \textit{divide-and-conquer}}

\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-graph-5}
\end{center} 

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{alertblock}{Problème}
\begin{center}
Et si le sous-tableau maximum est à cheval sur les deux parties?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Approche \textit{divide-and-conquer}}
{\color{mediumblue} Application au problème du sous-tableau maximum}
\begin{itemize}
\item Si le tableau est de taille $1$
\begin{itemize}
\item Renvoyer tout le tableau
\end{itemize}
\item Sinon
\begin{itemize}
\item Résoudre le problème dans $A[0:\floor{n/2}-1]$
\item Résoudre le problème dans $A[\floor{n/2}:n-1]$
\item<2-> Chercher le meilleur sous-tableau à cheval sur le milieu
\item<3-> Renvoyer la meilleure des {\color{mediumblue}trois} solutions
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-2}
\end{center} 
\onslide<2-|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-3}
\end{center} 
\end{overprint}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{alertblock}<4->{Attention}
\begin{center}
Chercher un sous-tableau maximum à cheval sur le milieu n'est pas une instance du problème du sous-tableau maximum!
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Recherche du sous-tableau maximum ``à cheval''}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
% \vspace{-5mm}
% \begin{algorithm}[H]
% \caption*{Rechercher un sous-tableau maximum à cheval sur le milieu}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{max\_crossing\_subarray}{$left$,$mid$,$right$}
\State $right\_max=A[mid]$
\State $right\_i=mid$
\State $sum=A[mid]$
\For {$i=mid+1\rightarrow right$}\Comment{\footnotesize Recherche du sous-tableau max à droite}
\State $sum=sum+A[i]$
\If {$sum\geq right\_max$}
\State $right\_max=sum$
\State $right\_i=i$
\EndIf
\EndFor
\State \ldots idem for $left\_max,left\_i$\Comment{\footnotesize Recherche du sous-tableau max à gauche}
\State \textbf{return} ($left\_i,right\_i,left\_max+right\_max$)
\EndProcedure
\end{algorithmic}
% \end{algorithm}
\vspace{2mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-crossing-subarray-1}
\end{center} 
% \onslide<2|handout:>
%  \begin{center}
%  \inputtikz{max-crossing-subarray-2}
% \end{center}
\onslide<2|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-crossing-subarray-3}
\end{center} 
\onslide<3|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-crossing-subarray-4}
\end{center} 
\onslide<4|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{max-crossing-subarray-5}
\end{center} 
\onslide<5|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-crossing-subarray-6}
\end{center} 
\onslide<6|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-crossing-subarray-7}
\end{center} 
\onslide<7|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{max-crossing-subarray-8}
\end{center} 
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue} Analyse}

\begin{itemize}
\item Considérons un tableau de taille $n=right-left+1$
\item<2-> L'algorithme parcourt tout le tableau
\begin{itemize}
\item $i$ varie d'abord de $mid$ à $right$
\item puis de $mid-1$ à $left$
\end{itemize}
\item<3-> On a donc une complexité $T_1(n)=c_1\cdot n+c_2=\Theta(n)$
\begin{itemize}
\item pour trouver un sous-tableau maximum {\color{mediumblue} à cheval}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rechercher un sous-tableau maximum}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
% \vspace{-5mm}
% \begin{algorithm}[H]
% \caption*{Rechercher un sous-tableau maximum à cheval sur le milieu}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{max\_subarray}{$left$,$right$}
\If {$left==right$}
\State \textbf{return} ($left,right,A[left]$)
\Else
\State $mid=\ceil{(left+right)/2}$
\State \Call{max\_subarray}{$mid$,$right$}
\State \Call{max\_subarray}{$left$,$mid-1$}
\State \Call{max\_crossing\_subarray}{$left$,$mid$,$right$}
\State \textbf{return} Best of three
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
% \end{algorithm}
\vspace{2mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{max-subarray-4}
\end{center} 
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue} Analyse}

\begin{itemize}
\item Considérons un tableau de taille $n=right-left+1$
\item<2-> Soit $T(n)$ la complexité de l'algorithme
\item<3-> Pour $n=1$, on a $T(1)=c_3$
\item<3-> Pour $n>1$, l'algorithme fait appel à trois fonctions
\begin{itemize}
\item \textsc{max\_subarray}$(mid,right)$: coût $T(\ceil{n/2})$
\item \textsc{max\_subarray}$(left,mid)$: coût $T(\floor{n/2})$
\item \textsc{max\_cross\_subarray}$(left,mid,right)$: coût $T_1(n)=c_1\cdot n+ c_2$
\end{itemize}
\item<4-> On a donc une complexité totale
\begin{align*}
T(1)&=c_3\\
T(n)&=T(\floor{n/2})+T(\ceil{n/2})+T_1(n)+c_4\\
&=T(\floor{n/2})+T(\ceil{n/2})+c_1\cdot n+ c_2+c_4
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item<5-> Même récurrence que pour le tri par fusion
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Arbre de récurrence}
% \begin{overprint}
% \onslide<1|handout:0>
%  \inputtikz{recursion-tree-1}
% \onslide<2|handout:0>
%  \inputtikz{recursion-tree-2}
% \onslide<3|handout:0>
%  \inputtikz{recursion-tree-3}
% \onslide<4|handout:1>
%  \inputtikz{recursion-tree-12}
% \end{overprint}
% \end{frame}





